% Se debe recordar que aunque en el tipo de documento report se puede incluir un abstract (resumen). En la clase book este entorno no está definido.
%====================================
%====================================
%.... RESUMEN (opcional, 1 pág.)
\selectlanguage{spanish}%
\begin{abstract}
La globalización es un \textit{fenónemo que está afectando a aspectos económicos, tecnológicos, sociales, políticos y culturales que se dan entre las personas, empresas y gobiernos de todo el mundo}. Esto provoca que la industria y el comercio, entre otros, rompan con las fronteras nacionales y se expandan a todo el mundo con el objetivo de llegar a un mayor público y reducir costes.

La industria del software no es una excepción y también se está amoldando a las nuevas modas que se imponen con el paso del tiempo. Por ello, el software está pasando de ser desarrollado en una única ubicación a ser desarrollado en múltiples ubicaciones dispersas por todo el mundo. Este concepto recibe el nombre de \textit{Desarrollo Global de Software} (DSG).

El DSG aporta una gran cantidad de ventajas a las empresas que desarrollan software bajo este contexto. No obstante, también introduce una serie de factores que pueden afectar negativamente a aspectos de calidad y productividad, entre otros, si no se controlan adecuadamente. Para ello, son necesarios entornos y herramientas que ayuden a asegurar la calidad del software y a mitigar el efecto de la distribución de recursos en el proceso de desarrollo y en la gestión del conocimiento.

En este Proyecto Fin de Carrera se propone desarrollar una herramienta que facilite la gestión organizacional, en el contexto del desarrollo global, y el seguimiento de los proyectos globalizados. Así pues, se dará soporte a las distintas actividades que se llevan a cabo en este tipo de escenarios y se ofrecerán medios para la representación gráfica de información relevante, entre los que destaca la visualización de medidas e indicadores de calidad y productividad utilizados en este paradigma. Gracias a ello será posible predecir y detectar distintos riesgos y anomalías, así como ofrecer ayuda en la toma de decisiones de las actividades de la organización, con el objetivo de incrementar la competitividad de las organizaciones a nivel internacional.
\end{abstract}

%====================================
%====================================
%.... ABSTRACT (opcional, 1 pág.)
% Aquí se muestra un ejemplo completo en el que se añade una versión en inglés del resumen.
\selectlanguage{english}% Selección de idioma inglés.
\begin{abstract}
... english version for the abstract ...
Se traducirá cuando la versión en español quede validada.
\end{abstract}

\selectlanguage{spanish}% Para el resto del documento del idioma es español.
%====================================
%====================================
%.... AGRADECIMIENTOS (opcional, 1 pág. o más, recomendable hacerloe en una sólo)
% Los agradecimientos son más extensos que la dedicatoria como se muestra en el ejemplo.
\chapter*{Agradecimientos} % Opción con * para que no aparezca en TOC
Son muchas las personas que he conocido a lo largo de mi vida a las que tendría que agradecerles multitud de cosas que han hecho posible alcanzar este hito. Desde aquellas responsables de los buenos momentos, como las responsables de los no tan buenos, ya que me han servido de experiencia y de ello he aprendido. Sin embargo, en este libro me dirijo a aquellos que, de algún modo, más calor me habéis regalado desde que entrasteis en mi vida.

A Félix Óscar García y Manuel Ángel Serrano, que tanto tiempo habéis invertido en sacar ideas para que todo esto salga adelante. A M\textordfeminine{} Ángeles Moraga, por el trabajo realizado con Félix y Manuel, por brindarme la oportunidad de realizar este trabajo, por confiar en mí y por el esfuerzo invertido en guiarme durante la elaboración de este libro y en su revisión. A Ismael Caballero, porque no sólo es un buen profesor, sino también un gran amigo que ha sabido en qué momento decir las palabras oportunas para levantarme el ánimo. A Félix Úbeda, por ofrecerme unos magníficos años de convivencia y demostrarme que es un excelente amigo. A Juan Andrada y Juan José Antequera, por estar ahí siempre que se necesita un amigo y por ser unas de las personas más trabajadoras que he conocido. Habéis convertido mis últimos años de carrera en un constante proceso de superación. A Francisco José Oteo, alias iBoy, y Jose Luis Hernández, que tantas horas de pesca hemos compartido para liberarnos del estrés que nos ha generado la carrera. Al grupo de investigación Alarcos y todos sus miembros, por mantener un ambiente de trabajo estupendo. A Ana García, por todo el apoyo me has dado en este último sprint y aguantarme en una de las épocas más estresantes de mi vida. A Maribel, por hacernos felices a mí y a los míos y entender mis sentimientos con sólo mirarme. A mi hermano, porque juntos hemos salido de lo peor y no habrá nada que nos tumbe si nos mantenemos unidos. A Papá, por preocuparse por mí como nadie lo hará y haberme enseñado a ser tan perseverante.

A Mamá, porque nunca me olvidaré de ti.
