\section{Objetivos}

Los objetivos que se esperan lograr con la realización de este PFC se han dividido en dos categorías. En la primera de ellas, como objetivo principal, se introducirá el producto final que se espera obtener y, por último, como objetivos secundarios, se expondrán los objetivos que se irán alcanzando en las distintas fases de elaboración del PFC.


\subsection{Objetivo principal} \label{sec:objetivo-principal}

El objetivo principal del PFC consiste en elaborar una \textbf{aplicación web} para la visualización de los datos obtenidos como resultado de las operaciones de medición y evaluación de la calidad del producto software del entorno MEDUSAS, que está basado en la nueva familia de normas ISO/IEC 25000. Para ello, se desarrollará un proyecto Java que será capaz de representar gráficamente la información procedente de los resultados de evaluación de la calidad del producto software.

Con el paso del tiempo, sobre todo si el proceso de evaluación se encuentra automatizado o semi-automatizado, la cantidad de información generada puede ser muy grande. Por esta razón, será necesario presentarla en distintos niveles de detalle o abstracción. Estos niveles se denominan operativo, táctico y estratégico, y permitirán al usuario o evaluador realizar un análisis eficiente e intuitivo de la calidad del producto software, ya sea de una versión concreta del producto software, o de la evolución que se ha producido a lo largo de distintas versiones, ya sea mediante historiales o tendencias.

La aplicación web será desarrollada utilizando tecnologías actuales empleadas en desarrollo y diseño web (Ver Sección \ref{sec:medios}) con el fin de obtener una RIA (Rich Internet Application) \cite{def:ria}. Deberá gozar de una alta usabilidad y navegabilidad, tratando de maximizar la experiencia de usuario.

Una RIA se fundamenta en una arquitectura cliente/servidor asíncrona, segura y escalable, disminuyendo la carga de trabajo en el servidor y siendo accesible desde cualquier navegador web. Así, estará disponible para cualquier persona desde cualquier rincón del planeta, siempre y cuando posea una conexión a Internet, tratando de maximizar la experiencia de usuario y producir un incremento en la productividad.


\subsection{Objetivos secundarios} \label{sec:objetivos-secundarios}

Para la consecución del objetivo principal será necesario llevar a cabo los siguientes objetivos secundarios:
\begin{myitemize}
	\item Realizar un estudio referente a las normas de calidad del software existentes.
	\item Investigar sobre las principales formas de visualización de calidad del software.
	\item Estudiar los principales entornos y medios actuales para la visualización de la calidad del software, así como las librerías gráficas que permiten su implementación.
	\item Investigar sobre los principales \textit{frameworks} y tecnologías empleados en desarrollo y diseño web.
	\item Implementar un entorno que permita visualizar la calidad de un producto software de acuerdo a las características de calidad impuestas por la ISO/IEC 25000.
	\item Integrar dicho entorno de visualización con un entorno real de medición de la calidad del producto software, proporcionado por Alarcos Quality Center.
\end{myitemize}