\section{Fundamentos teóricos}

La realización de este PFC se basa en tres pilares fundamentales:
\begin{myitemize}
	\item El Desarrollo Global de Software (GSD).
	\item Las medidas software.
	\item La representación visual de medidas software.
\end{myitemize}


\subsection{Desarrollo Global de Software}
Sahay Sundeep \cite{sahay:globalit} define el GSD como \textit{``una forma coordinada de desarrollo de software realizado en lugares geográficamente distantes atravesando fronteras nacionales, implicando interacción síncrona (en tiempo real) y asíncrona''}. Otros autores \cite{gsd:handbook} lo definen como \textit{``una forma de desarrollar software utilizando equipos situados en múltiples localizaciones geográficas. Esos equipos pueden pertenecer a la misma organización o, por el contrario, pueden existir colaboraciones o \textit{outsourcing} entre varias organizaciones''}. Tomando como base ambas definiciones, se puede generalizar y definir el GSD como \textit{un conjunto de actividades que permite desarrollar software mediante equipos geográficamente distantes, que pueden pertenecer a diferentes organizaciones, y que comparten flujos de trabajo y los entregables generados en cada una de las fases que los conforman}. Esta última parte cobra fuerza si se reflexiona acerca de que el ciclo de desarrollo del software se compone de una serie de fases relacionadas entre sí (análisis, diseño, implementación, pruebas, despliegue, mantenimiento y soporte) y que un producto software no es únicamente el código fuente que se ejecuta en una o varias máquinas, si no que está formado por todos los artefactos que se han ido generando a lo largo de su ciclo de vida (diagramas, modelos, documentación, etcétera).

Por tanto, tal y como se ha definido el GSD, se infiere que el desarrollo global afecta tanto al proceso de desarrollo del software como a la gestión de proyectos, y es susceptible de problemas tales como las diferencias horarias, culturales o lingüísticas, coordinación, motivación, etcétera \cite{herb-mockus-2001}. Por el contrario, también ofrece una serie de ventajas como la disponibilidad de recursos especializados y la reducción de costes, que prometen, entre otros, beneficios económicos \cite{herb-moitra-2001}.


\subsection{Medidas software}

En lo que a \textit{métricas} o \textit{medidas software} se refiere, cada autor emplea una terminología, no quedando claro el uso de algunos términos y surgiendo situaciones de homonimia y sinonimia que pueden dar lugar a conflictos y malentendidos. Para evitar este tipo de problemas, este área se abordará en base a la \textbf{Ontología de la Medición del Software} (\textit{Software Measurement Ontology} o SMO) propuesta por \cite{garcia:ontology} y las cuatro sub-ontologías en las que se subdivide: caracterización y objetivos de la medición software, medidas software, formas de medir y medición.

En la SMO se afirma que el objetivo de una medición es \textit{satisfacer ciertas necesidades de información}. Para ello, es necesario identificar las entidades que se quieren medir y sus atributos, siendo un atributo una propiedad, física o abstracta, que se puede medir. Por ejemplo, en el contexto del software orientado a objetos, una \textit{clase} podría ser una entidad y, las \textit{líneas de código}, un atributo de dicha entidad.

Según \cite{pfleeger:measurement} y \cite{fenton:measurement}, el uso de medidas en el software es una buena práctica para conocer qué ocurre durante el proceso de desarrollo y mantenimiento del software. Gracias a ello, es posible predecir lo que puede ocurrir y, por consiguiente, tomar las mejores decisiones cuando se considere oportuno.


\subsection{Visualización de medidas software}

Los sistemas de visualización deben proporcionar vistas intuitivas, efectivas y eficaces que hagan del análisis de datos una tarea rápida y precisa. Para lograrlo, se hace uso de una cualidad del sistema visual humano denominado \textbf{\textit{proceso pre-atentivo}} \cite{hea92}. Los procesos pre-atentivos son procesos que ``saltan a la vista'', siendo detectados inmediatamente y evitando que el usuario deba centrar su atención en una determinada región de una imagen para captar la presencia o ausencia de una característica determinada \cite{ducasse10}.

Existen cuatro categorías básicas de características que se procesan de forma pre-atentiva \cite{ware99}: color, forma, movimiento y localización espacial. De cada una de estas características se puede obtener un gran conjunto de subcaracterísticas como curvatura, tamaño, orientación, longitud, etcétera.

Para representar una \textbf{medida software} visualmente es necesario identificar qué entidad se quiere escenificar por medio de un modelo gráfico y cuáles son sus atributos más relevantes. De este modo, es posible establecer un conjunto de asociaciones entre los atributos de la entidad y las subcaracterísticas del modelo gráfico. Este concepto recibe el nombre de \textit{vista polimétrica} \cite{lanza03} y permite que los modelos gráficos adopten una determinada forma, orientación o color en función de los resultados de las mediciones, beneficiándose así de los procesos pre-atentivos.