\section*{Anexos}

\appendix

\section{Contrato de Propiedad Intelectual}\label{anexo:cpi}

\begin{flushright}
	En Ciudad Real, a \today	
\end{flushright}

\begin{center}
	\textbf{REUNIDOS}
\end{center}

DE UNA PARTE, \textbf{D. Jose Domingo López López} mayor de edad, con D.N.I. número \textbf{71219116-f}, Alumno de la Escuela Superior de Informática, y en adelante el \textbf{``ALUMNO DEL PFC''}.

DE OTRA PARTE, \textbf{Dña. María de los Ángeles Moraga de la Rubia} mayor de edad, con D.N.I. número \textbf{5683662-v}, Profesora de la Escuela Superior de Informática, y en adelante el \textbf{``TUTOR ACADÉMICO DEL PFC''}.

DE OTRA PARTE, \textbf{D. Moisés Rodriguez Monje} mayor de edad, con D.N.I. número \textbf{5928188-F}, Director Técnico de la empresa Alarcos Quality Center (en adelante AQC), y en adelante el \textbf{``DIRECTOR DEL PFC''}.

Todos ellos reconociéndose mutuamente capacidad suficiente para la celebración del presente Contrato,

\begin{center}
	\textbf{EXPONEN}	
\end{center}

\noindent\textbf{PRIMERO:} El objeto del presente contrato es la determinación de la propiedad intelectual del PFC titulado \textbf{``Cuadro de Mano para la Visualización de la Calidad del Software, Integrado con un Entorno de Medición''}, y del resultado de la integración del mismo con las herramientas usadas por \textbf{AQC}. Así como, establecer el compromiso de la confidencialidad que el \textbf{ALUMNO DEL PFC} contraerá con \textbf{AQC}.

\noindent\textbf{SEGUNDO:} La propiedad intelectual del producto software resultante del \textbf{PFC} integrado con las herramientas y entornos de la empresa \textbf{AQC} pertenecerá única y exclusivamente a \textbf{AQC}, no puediendo el \textbf{ALUMNO DEL PFC} utilizarlas sin el consentimiento expreso de la empresa. Sin embargo, la propiedad intelectual del \textbf{PFC} de manera aislada, así como de los documentos, diagramas, modelos, etc. que lo acompañen será compartida a partes iguales entre el \textbf{ALUMNO DEL PFC}, el \textbf{TUTOR DEL PFC} y el \textbf{DIRECTOR DEL PFC}.

\noindent\textbf{TERCERO:} El \textbf{ALUMNO DEL PFC} trabajará para la realización de su \textbf{PFC} con documentación, productos software y entornos de la empresa \textbf{AQC} y por ello, por medio de la presente, se compromete de forma irrevocable ante \textbf{AQC} a:
\begin{enumerate}
	\item Asumir las políticas, los objetivos y las directrices establecidas por \textbf{AQC}, y particularmente la política de calidad, las directrices y procedimientos incluidos o referenciados en el manual de calidad de \textbf{AQC}.
	
	\item Actuar de forma que se preserve una imagen positiva y eficad de \textbf{AQC} guardando al debida diligencia en relación con todas las labores efectuadas, actuando en todo momento de buena fe y en aras al leal cumplimiento de mis obligaciones para con \textbf{AQC}.
	
	\item Evitar intervenir en cualquier actividad que pueda disminuir la confianza en la competencia, imparcialidad, juicio o integridad operativa de \textbf{AQC}.
	
	\item Asegurar la imparcialidad y estar libre de toda presión indebida, comercial, financiera o de otra índole, que pueda influir en el juicio técnico empleado en la realización de sus actividades en \textbf{AQC}.
	
	\item No alegar su calidad de colaborador de \textbf{AQC} con fines ajenos a las misiones que se le hayan confiado por \textbf{AQC}. No admitir ningún tipo de retribución ajena a \textbf{AQC} por cualquier actividad realizada en nombre de \textbf{AQC} o en calidad de persona cualificada por \textbf{AQC}.
	
	\item En particular, durante la realización de las actividades del \textbf{PFC}:
	\begin{itemize}
		\item Detectar desviaciones / no conformidades basadas en evidencias objetivas y no en opiniones pesonales o valoraciones subjetivas.
		
		\item No adoptar nunca actitudes de prepotencia ante la empresa.
		
		\item No tener inconveniente en modificar una opinión si la empresa le demuestra que estaba equivocado.
		
		\item No ceder ante presiones o coacciones que pueda recibir si está convencido de sus criterios y no le demuestran con contrario.
		\end{itemize}
		
	\item Participar, en la medida de los posible, en las actividades, reuniones o cursos de armonización de criterios siempre y cuando sea requerido por \textbf{AQC}. Compartir con el personal de \textbf{AQC}, su conocimiento, experiencia, ideas y sugerencias.
	
	\item Avisar a \textbf{AQC} de cualquier cambio o interrupción en sus actividades profesionales.
	
	\item Durante su relación con \textbf{AQC} y tras ella, guardar el más estricto secreto sobre todos los asuntos, documentos y registros confidenciales de carácter técnico, organizativo, comercial y económico de \textbf{AQC} y aquella que pudiera tener conocimiento dentro de marco de sus actividades. Tratando como documentación confidencial:
	\begin{itemize}
		\item Solicitud, formal o informal, de un proyecto. Queda incluido el hecho de la existencia de la solicitud.
		
		\item La entrega por una organización que ha solicitado o ha realizado un proyecto con \textbf{AQC}.
		
		\item Los datos de los productos o servicios o de las organizaciones que ha solicitado o ha realizado un proyecto con \textbf{AQC}.
		
		\item Toda la correspondencia entre \textbf{AQC} y las organizaciones con que trabaja o tiene relación.
		
		\item Toda la correspondencia entre \textbf{AQC} y sus subcontratistas y viceversa.
		
		\item La que los documentos del sistema señalen como confidencial.
		
		\item Los documentos del sistema de gestión de \textbf{AQC}.
		
		\item Todos los documentos que \textbf{AQC} le facilite para la realización exitosa de su \textbf{PFC}, así como las herramientas y modelos con los que el \textbf{ALUMNO DEL PFC} deba integrar su trabajo.
	\end{itemize}
	
	\item Adoptar todas las precauciones para evitar que se divulguen, directa o indirectamente, por causa propia o de las personas de las que es responsable, documentos o informaciones de los que pudiera tener conocimiento dentro del marco de sus actividades en los proyectos de \textbf{AQC}. Estas precauciones incluyen:
	\begin{itemize}
		\item Manipular y mantener debidamente archivada la documentación.
		\item No dejar incontrolada documentación confidencial en salas de reuniones y visitas.
		\item Evitar que personas ajenas accedan a lugares de trabajo y archivos.
	\end{itemize}
	
	\item En caso de acceso y tratamiento de datos de carácter personal, por exigencias el trabajo que desempeñe, asegurará la confidencialidad de los mismos respetando y cumpliendo en todo momento los procedimientos y directrices instaurados en \textbf{AQC} al efecto y la legislación vigente aplicable.
	
	\item Respetar la titularidad de \textbf{AQC} sobre cualquier proyecto, informe, documento e imágenes que realice en el desempeño de las tareas que se ele encomiendan durante el \textbf{PFC} (respetando y protegiendo los derechos de propiedad intelectual o industrial de \textbf{AQC}).
\end{enumerate}

Y en prueba de cuando antecede, las Partes suscriben el Contrato, en tres ejemplares y a un solo efecto, en el lugar y fecha señalados en el encabezamiento.

\noindent
\begin{minipage}[t][5cm][c]{1.0\textwidth}
	\phantom{EL ALUMNO DEL PFC}
	\hfill
	\phantom{EL TUTOR DEL PFC}
	\hfill
	\phantom{EL DIRECTOR DEL PFC} \\
	\textbf{EL ALUMNO DEL PFC}
	\hfill
	\textbf{EL TUTOR DEL PFC}
	\hfill
	\textbf{EL DIRECTOR DEL PFC}
\end{minipage}