\section{Objetivos}

Los objetivos que se esperan lograr con la realización de este PFC se han dividido en dos categorías. En la primera de ellas, como objetivo principal, se introducirá el producto final que se espera obtener y, por último, como objetivos secundarios, se expondrán los objetivos que se irán alcanzando en las distintas fases de elaboración del PFC.


\subsection{Objetivo principal} \label{sec:objetivo-principal}

El PFC consiste en la elaboración de una \textbf{aplicación web} para la visualización de los datos obtenidos como resultado de las operaciones de medición y evaluación de la calidad del producto software del entorno MEDUSAS, que está basado en la nueva familia de normas ISO/IEC 25000. Para ello, se desarrollará un proyecto Java que será capaz de representar gráficamente los distintos niveles de detalle procedentes de los resultados de evaluación de la calidad del producto software.

Dicha aplicación web será desarrollada utilizando las últimas tecnologías empleadas en desarrollo y diseño web (Ver Sección \ref{sec:medios}) con el fin de obtener una RIA (Rich Internet Application) \cite{def:ria}.

Una RIA se fundamenta en una arquitectura cliente/servidor asíncrona, segura y escalable, disminuyendo la carga de trabajo en el servidor y siendo accesible desde cualquier navegador web. Así, estará disponible para cualquier persona desde cualquier rincón del planeta, tratando de maximizar la experiencia de usuario y producir un incremento en la productividad.


\subsection{Objetivos secundarios} \label{sec:objetivos-secundarios}

A lo largo del proceso de investigación y elaboración del PFC se alcanzarán las siguientes metas:
\begin{myitemize}
	\item Comprender las actuales normas sobre la calidad del software.
	\item Investigar sobre las principales formas de visualización de calidad del software.
	\item Estudiar los principales entornos y medios actuales para la visualización de la calidad del software, así como las librerías gráficas que permiten su implementación.
	\item Implementar un entorno que permita visualizar la calidad de un producto software de acuerdo a las características de calidad impuestas por la ISO/IEC 25000.
	\item Integrar dicho entorno de visualización con un entorno real de medición de la calidad del producto software.
\end{myitemize}