%====================================
%====================================
%.... DEDICATORIA (opcional, 1 pág.)
% Algunos libros llevan en tras la portada y los créditos una dedicatoria en una o dos líneas justificadas al borde.

% Con la opción stretch se puede colocar verticalmente la dedicatoria de forma relativa para que quede el doble de espacio por debajo que por encima
\null\vspace{\stretch{1}}
\begin{flushright}
\emph{A papá y a mamá.\\Porque todo es posible gracias a vosotros.}

\vspace{5mm}

\emph{A mi hermano.\\Porque estoy orgulloso de ti y eres un ejemplo a seguir.} % a mi hermano, por ser un ejemplo a seguir
\end{flushright}
\vspace{\stretch{2}}\null

\cleardoublepage

%====================================
%====================================
%.... AGRADECIMIENTOS (opcional, 1 pág. o más, recomendable hacerloe en una sólo)
% Los agradecimientos son más extensos que la dedicatoria como se muestra en el ejemplo.
\chapter*{Agradecimientos} % Opción con * para que no aparezca en TOC
Son muchas las personas que he conocido a lo largo de mi vida a las que tendría que agradecerles multitud de cosas que han hecho posible alcanzar este hito. Desde aquellas responsables de los buenos momentos, como las responsables de los no tan buenos, ya que me han servido de experiencia y de ello he aprendido. Sin embargo, en este libro me dirijo a aquellos que, de algún modo, más calor me habéis regalado desde que entrasteis en mi vida.

A Félix Óscar García y Manuel Ángel Serrano, que tanto tiempo habéis invertido en sacar ideas para que todo esto salga adelante. A M\textordfeminine{} Ángeles Moraga, por el trabajo realizado con Félix y Manuel, por brindarme la oportunidad de realizar este trabajo, por confiar en mí y por el esfuerzo invertido en guiarme durante la elaboración de este libro y en su revisión. A Ismael Caballero, porque no sólo es un buen profesor, sino también un gran amigo que ha sabido en qué momento decir las palabras oportunas para levantarme el ánimo. A Félix Úbeda, por ofrecerme unos magníficos años de convivencia y demostrarme que es un excelente amigo. A Juan Andrada y Juan José Antequera, por estar ahí siempre que se necesita un amigo y por ser unas de las personas más trabajadoras que he conocido. Habéis convertido mis últimos años de carrera en un constante proceso de superación. A Francisco José Oteo, alias iBoy, y Jose Luis Hernández, que tantas horas de pesca hemos compartido para liberarnos del estrés que nos ha generado la carrera. Al grupo de investigación Alarcos y todos sus miembros, por mantener un ambiente de trabajo estupendo. A Ana García, por todo el apoyo me has dado en este último sprint y aguantarme en una de las épocas más estresantes de mi vida. A Maribel, por hacernos felices a mí y a los míos y entender mis sentimientos con sólo mirarme. A mi hermano, porque juntos hemos salido de lo peor y no habrá nada que nos tumbe si nos mantenemos unidos. A Papá, por preocuparse por mí como nadie lo hará y haberme enseñado a ser tan perseverante.

A Mamá, porque nunca me olvidaré de ti.

\cleardoublepage

