% Se debe recordar que aunque en el tipo de documento report se puede incluir un abstract (resumen). En la clase book este entorno no está definido.
%====================================
%====================================
%.... RESUMEN (opcional, 1 pág.)
\selectlanguage{spanish}%
\begin{abstract}
La globalización es un \textit{fenómeno que está afectando a aspectos económicos, tecnológicos, sociales, políticos y culturales que se dan entre las personas, empresas y gobiernos de todo el mundo}. Esto provoca que la industria y el comercio, entre otros, rompan con las fronteras nacionales y se expandan a todo el mundo con el objetivo de llegar a un mayor público y reducir costes.

La industria del software no es una excepción y también se está amoldando a las nuevas modas que se imponen con el paso del tiempo. Por ello, el software está pasando de ser desarrollado en una única ubicación a ser desarrollado en múltiples ubicaciones dispersas por todo el mundo. Este concepto recibe el nombre de \textit{Desarrollo Global de Software} (DSG).

El DSG aporta una gran cantidad de ventajas a las empresas que desarrollan software bajo este contexto. No obstante, también introduce una serie de factores que pueden afectar negativamente a aspectos de calidad y productividad, entre otros, si no se controlan adecuadamente. Para ello, son necesarios entornos y herramientas que ayuden a asegurar la calidad del software y a mitigar el efecto de la distribución de recursos en el proceso de desarrollo y en la gestión del conocimiento.

En este Proyecto Fin de Carrera se propone desarrollar una herramienta que facilite la gestión organizacional, en el contexto del desarrollo global, y el seguimiento de los proyectos globalizados. Así pues, se dará soporte a las distintas actividades que se llevan a cabo en este tipo de escenarios y se ofrecerán medios para la representación gráfica de información relevante, entre los que destaca la visualización de medidas e indicadores de calidad y productividad utilizados en este paradigma. Gracias a ello será posible predecir y detectar distintos riesgos y anomalías, así como ofrecer ayuda en la toma de decisiones de las actividades de la organización, con el objetivo de incrementar la competitividad de las organizaciones a nivel internacional.
\end{abstract}

\cleardoublepage
%====================================
%====================================
%.... ABSTRACT (opcional, 1 pág.)
% Aquí se muestra un ejemplo completo en el que se añade una versión en inglés del resumen.
\selectlanguage{english}% Selección de idioma inglés.
\begin{abstract}
Globalization is defined as \textit{a phenomenon that affects economic, technological, social, and political factors among people, corporations, and governments around the world}. This makes industry and commerce, among others, break national frontiers and get expanded worldwide in order to reach a wider public and to reduce expenses.

Software industry is not an exception and it is getting adapted to the new fashions coming with time. Therefore, software is being developed not in just a single location but in multiple places around the world. This concept is called \textbf{Global Software Development} (GSD).

GSD provides many advantages to those companies developing software in this context. However, it also introduces a set of factors that could negatively affect aspects such as quality and productivity, if they are not properly managed. Hence, GSD requires tools and environments that make it possible to guarantee software quality and to mitigate the impact of resource distribution in the development process and knowledge management.

The system developed throughout this project is a tool that facilitates organizational management, in the context of global development, and the monitoring of globalized projects. Thus, the various activities carried out in this type of scenarios will be supported and means for the graphical representation of outstanding information will be offered, such as displaying quality and productivity measures used in this paradigm. Consequently, it will be possible to predict and detect different risks and anomalies, as well as to support in decision making in organizational activities, with the aim of increasing the worldwide competitiveness of companies.
\end{abstract}

\cleardoublepage

\selectlanguage{spanish}% Para el resto del documento del idioma es español.
