% Se debe recordar que aunque en el tipo de documento report se puede incluir un abstract (resumen). En la clase book este entorno no está definido.
%====================================
%====================================
%.... RESUMEN (opcional, 1 pág.)
\selectlanguage{spanish}%
\begin{abstract}
La globalización es un \textit{fenónemo que está afectando a aspectos económicos, tecnológicos, sociales, políticos y culturales que se dan entre las personas, empresas y gobiernos de todo el mundo}. Esto provoca que la industria y el comercio, entre otros, rompan con las fronteras nacionales y se expandan a todo el mundo con el objetivo de llegar a un mayor público y reducir costes.

La industria del software no es una excepción y también se está amoldando a las nuevas modas que se imponen con el paso del tiempo. Por ello, el software está pasando de ser desarrollado en una única ubicación a ser desarrollado en múltiples ubicaciones dispersas por todo el mundo. A esto se le conoce como \textit{Desarrollo Global de Software} (DSG).

El DSG aporta una gran cantidad de ventajas a las empresas que desarrollan software bajo este contexto. No obstante, también introduce una serie de factores que pueden afectar negativamente a aspectos de calidad y productividad, entre otros, si no se controlan adecuadamente. Para ello, son necesarios entornos y herramientas que ayuden a asegurar la calidad del software y a mitigar el efecto de la distribución de recursos en el proceso de desarrollo y en la gestión del conocimiento.

En este Proyecto Fin de Carrera se propone desarrollar una herramienta que permitirá visualizar medidas e indicadores de calidad bajo el contexto del desarrollo global. Para ello será necesario sintetizar la gran cantidad de información con la que cuentan los profesionales e investigadores a cargo de este tipo de actividades y proporcionar mecanismos para facilitar la utilización del conocimiento organizacional en las actividades de desarrollo. Gracias a ello será posible predecir y detectar los distintos riesgos que pueden ocurrir, así como ofrecer soporte a la toma de decisiones en las actividades de la organización con el objetivo de incrementar su competitividad a nivel internacional.
\end{abstract}

%====================================
%====================================
%.... ABSTRACT (opcional, 1 pág.)
% Aquí se muestra un ejemplo completo en el que se añade una versión en inglés del resumen.
\selectlanguage{english}% Selección de idioma inglés.
\begin{abstract}
... english version for the abstract ...
Se traducirá cuando la versión en español quede validada.
\end{abstract}

\selectlanguage{spanish}% Para el resto del documento del idioma es español.
%====================================
%====================================
%.... AGRADECIMIENTOS (opcional, 1 pág. o más, recomendable hacerloe en una sólo)
% Los agradecimientos son más extensos que la dedicatoria como se muestra en el ejemplo.
\chapter*{Agradecimientos} % Opción con * para que no aparezca en TOC
Escribir agredecimientos
